---
title: "Лекция 10. Многомерные массивы"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 10
---

# Лекция 10. Многомерные массивы

Массив может иметь произвольную размерность. Например, следующее определение объявляет двумерный массив (или матрицу в терминах математики):
```c
int m[5][9];
```

Массив `m` из данного примера содержит 5 строк и 9 столбцов. И столбцы, и строки индексируются с нуля, как показано на следующем рисунке:

![](/programming-technologies/images/lec10_1.png)

Для получения доступа к элементу массива `m`, находящемся в i-й строке и j-м столбце, необходимо написать `m[i][j]`. Выражение `m[i]` выбирает строку `i`, а `m[i][j]` – j-й элемент в данной строке.

Будьте внимательны и не допускайте ошибочной записи `m[i,j]` вместо `m[i][j]`. C расценивает запятую как оператор в данном контексте, поэтому `m[i,j]` будет эквивалентно `m[j]`.

Несмотря на то, что мы представляем себе двумерные массивы в виде таблиц, в памяти они хранятся как последовательность строк, размещенных одна за другой:

![](/programming-technologies/images/lec10_2.png)

Для обработки одномерных массивов используются циклы for (см. предыдущую лекцию), а для обработки двумерных – вложенные циклы `for`.

В качестве примера рассмотрим инициализацию единичной матрицы (у единичной матрицы элементы главной диагонали равны единице, а все остальные – нулю). Т.к. у всех элементов главной диагонали номер столбца равен номеру строки, данную задачу можно решить с помощью двух вложенных циклов `for` – один будет проходить по столбцам, а второй – по строкам матрицы.

```c
/* Инициализация единичной матрицы размером NxN */
#define N 10
double ident[N][N];
int row, col;
for (row = 0; row < N; row++)
	for (col = 0; col < N; col++)
		if (row == col)
			ident[row][col] = 1.0;
		else
			ident[row][col] = 0.0;
```

## Инициализация многомерных массивов

При объявлении многомерных массивов их элементам можно задать начальные значения:
```c
int m[5][9] = {{1, 1, 1, 1, 1, 0, 1, 1, 1},
	{0, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 1, 0},
	{0, 1, 0, 1, 1, 0, 0, 1, 0},
	{1, 1, 0, 1, 0, 0, 0, 1, 0},
	{1, 1, 0, 1, 0, 0, 1, 1, 1}};
```

Если значения каких-то из элементов не заданы, они будут заполнены нулями (также, как и при инициализации одномерных массивов).

Вложенные скобки используются для более удобного представления информации и могут быть опущены:
```c
int m[5][9] = {1, 1, 1, 1, 1, 0, 1, 1, 1,
	0, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 1, 0,
	0, 1, 0, 1, 1, 0, 0, 1, 0,
	1, 1, 0, 1, 0, 0, 0, 1, 0,
	1, 1, 0, 1, 0, 0, 1, 1, 1};
```

В этом случае компилятор заполняет первую строку требуемым количеством элементов, затем переходит к заполнению следующей и т.д.

## Константные массивы

Любой массив, одномерный или многомерный, может быть объявлен как «константный» путем использования ключевого слова `const`:
```c
const char hex_chars[] =
	{'0', '1', '2', '3', '4', '5', '6', '7', '8', '9', 'A', 'B', 'C', 'D', 'E', 'F'};

```

Элементы константного массива не должны изменяться в программе: компилятор определит все попытки изменения элементов данного массива и выдаст соответствующие сообщения об ошибках.

Использование `const` позволяет в явном виде указать, что элементы массива не изменяются в программе. Такая информация будет очень полезна, если возникнет необходимость разобраться в исходном коде программы спустя некоторое время после ее написания. Кроме того, позволяет избежать ошибок, связанных со случайным изменением элементов, которые изменять не планировалось.

## Пример программы – сдача карт

Напишем программу для иллюстрации работы с двумерными массивами и константными массивами. Программа должна запрашивать у пользователя количество карт и сдавать каждый раз случайно выбранные карты:
```
Введите количество карт: 6
Ваши карты: 9d 2h qc jd 6s 7s
```

На первый взгляд задача кажется достаточно сложной, поскольку возникают следующие вопросы: как выбрать карты случайным образом? Как не взять одну и ту же карту дважды?

Рассмотрим данные вопросы по очереди. Для реализации случайного выбора нам потребуется несколько функций языка C. Функция `time` (из библиотеки `<time.h>`) возвращает текущее время, представленное в виде целого числа. Функция srand (из библиотеки `<stdlib.h>`) инициализирует генератор случайных чисел в языке C. Функция rand (также из библиотеки `<stdlib.h>`) возвращает случайное число в диапазоне от `0` до `RAND_MAX` (обычно 32767). Используя оператор `%` (остаток от деления), мы можем привести это случайное число к диапазону `0..3` (для мастей) и `0..12` (для рангов).

Чтобы избежать повторной сдачи одной и той же карты, необходимо хранить информацию об уже сданных картах. Для этой цели будем использовать массив `in_hand`, состоящий из 4 строк (по одной для каждой масти) и 13 столбцов (по одному для каждого столбца). Иными словами, каждый элемент данного массива будет соответствовать одной карте из колоды. Изначально все элементы массива равны нулю. Как только мы сдаем карту, необходимо выполнить проверку, равен ли соответствующий ей элемент нулю. Если да, то присваиваем ему единицу и сдаем карту. Если же элемент уже равен единице, то необходимо сдать другую карту.

Масти и ранги будем хранить в двух константых массивах `suit_code` и `rank_code` соответственно.

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/SytPIqCAL?theme=light"></script>
